% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b8afd&id=3S14&n=3&d=10&s=2-5-6&s2=4&s3=true&alea=Wnz3&cd=1&uuid=dnb_2023_06_metropole_1&uuid=dnb_2017_12_wallisfutuna_7&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=false,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-plot}
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[autolanguage,np]{numprint}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\definecolor{nombres}{cmyk}{0,.8,.95,0}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= , Numero= , Classe= ,Calculatrice=true,Code=1,Theme=Contrôle sur les statistiques, Date= }

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b8afd&id=3S14&n=3&d=10&s=2-5-6&s2=4&s3=true&alea=Wnz3&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=0em]
	\item Yazid a obtenu ces notes ce trimestre-ci en mathématiques :\\$15$; $0$ ; $5$ ; $9$ ; $8$ ; $1$ ; $10$ ; $2$ ; $0$ ; $1$ et $17$.

\medskip
\textbf {a.} Calculer la médiane de ces notes.\\\textbf {b.} Calculer l'étendue de ces notes.\\\textbf {c.} Calculer la moyenne de ces notes arrondie au dixième.\\
	\item Voici les notes obtenues par Aude en mathématiques cette année :

\medskip
$\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Note} &7&10&13&14&20\\\hline \text{Effectif} &4&1&2&1&2\\\hline\end{array}$

\medskip
\textbf {a.} Calculer la médiane de ces notes.\\\textbf {b.} Calculer l'étendue de ces notes.\\\textbf {c.} Calculer la moyenne de ces notes arrondie au dixième.\\
	\item Pour passer une commande de chaussures de foot, Yazid a noté les pointures des membres de son club dans un tableau :

\medskip
$\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Pointure} &34&35&36&37&38&39&40&42\\\hline \text{Effectif} &8&7&4&9&6&10&11&6\\\hline\end{array}$

\medskip
\textbf {a.} Calculer la médiane de ces pointures.\\\textbf {b.} Calculer l'étendue de ces pointures.\\\textbf {c.} Calculer la moyenne de ces pointures arrondie au dixième.\\
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \textbf {a.} Au total, il y a $11$ notes. Le nombre de notes est impair.\\Les notes sont rangées dans l'ordre croissant : \\ $0$; $0$ ; $\dots$ ; $2$ ; $5$ ; $8$ ; $\dots$ ; $15$ et $17$.\\La valeur centrale est donc la $6^{e}$ valeur.\\
    En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 5^e}_{5\; valeurs} \hspace{0.25cm} 6^e \hspace{0.25cm} \underbrace{7^e ... 11^e}_{5\; valeurs}$\\
    La médiane est donc la $6^{e}$ note.\\D'où la médiane des notes est  ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{5}}$.\\
    \begin{bclogo}[couleurBarre=nombres,couleurBord=nombres,epBord=2,couleur=gray!10,logo=\bclampe,arrondi=0.1]{\bf Interprétation}
      Il y a bien $5$ notes inférieures ou égales à  $5$ et $5$ notes supérieures ou égales à  $5$.
    \end{bclogo}
    \textbf {b.} La note la plus basse est $0$.\\La note la plus haute est $17$.\\Donc l'étendue des notes est  $17-0={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{17}}$ .\\\textbf {c.} $\text{Moyenne} = \dfrac{0 + 0+ 1+ \ldots + 10+ 15+ 17}{11}=\dfrac{68}{11}$. \\La somme des notes est : $68$.\\ Il y a $11$ notes.\\Donc la moyenne des notes est $\dfrac{68}{11}\approx{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6{,}2}}$.\\
	\item \textbf {a.} Le nombre de notes est $10$.\\Ce nombre est pair, les notes sont rangées dans l'ordre croissant.\\
              Les deux valeurs centrales sont la $5^{e}$ valeur et la $6^{e}$ valeur.\\
              En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 4^e}_{4\; valeurs} \hspace{0.25cm} 5^e \hspace{0.25cm} 6^e \hspace{0.25cm} \underbrace{7^e ... 10^e}_{4\; valeurs}$ \\
              Une médiane peut être la demi-somme des deux valeurs centrales. \\
              On peut ajouter une ligne avec les effectifs cumulés pour trouver ces deux valeurs.

\medskip

              $\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Note} &7&10&13&14&20\\\hline \text{Coefficient (Effectif)} &4&1&2&1&2\\\hline \text{Effectif cumulé} &4&5&7&8&10\\\hline\end{array}$

\medskip

              La $5^{e}$ valeur est $10$ et la $6^{e}$ valeur est $13$.\\D'où la médiane des notes est $(10 + 13) \div 2=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11{,}5}}$.\\
    \begin{bclogo}[couleurBarre=nombres,couleurBord=nombres,epBord=2,couleur=gray!10,logo=\bclampe,arrondi=0.1]{\bf Interprétation}
      Il y a bien $5$ notes dont la valeur est inférieure ou égale à  $11{,}5$ et $5$ notes dont la valeur est supérieure ou égale à  $11{,}5$.
    \end{bclogo}
    \textbf {b.} La note la plus basse est $7$.\\La note la plus haute est $20$.\\Donc l'étendue des notes est  $20-7={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{13}}$ .\\\textbf {c.} $\text{Moyenne} = \dfrac{7 \times 4+ 10 \times 1+ 13 \times 2+ 14 \times 1+ 20 \times 2}{4+ 1+ 2+ 1+ 2}=\dfrac{118}{10}$. \\La somme des notes est : $118$.\\ Il y a $10$ notes.\\Donc la moyenne des notes est $\dfrac{118}{10}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11{,}8}}$.\\
	\item \textbf {a.} Le nombre de pointures relevées est $61$.\\Ce nombre est impair, les pointures sont rangées dans l'ordre croissant.\\
                  La valeur centrale est la $31^{e}$ valeur.\\
                  En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 30^e}_{30\; valeurs} \hspace{0.25cm} 31^e \hspace{0.25cm} \underbrace{32^e ... 61^e}_{30\; valeurs}$ \\
                  La médiane est donc la $31^{e}$ valeur.\\
                  On peut ajouter une ligne avec les effectifs cumulés pour trouver cette valeur.

\medskip

                  $\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Pointure} &34&35&36&37&38&39&40&42\\\hline \text{Effectif} &8&7&4&9&6&10&11&6\\\hline \text{Effectif cumulé} &8&15&19&28&34&44&55&61\\\hline\end{array}$

\medskip
D'où la pointure médiane est ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{38}}$ .\\
    \begin{bclogo}[couleurBarre=nombres,couleurBord=nombres,epBord=2,couleur=gray!10,logo=\bclampe,arrondi=0.1]{\bf Interprétation}
      Il y a bien $30$ pointures dont la valeur est inférieure ou égale à  $38$ et $30$ pointures dont la valeur est supérieure ou égale à  $38$.
    \end{bclogo}
    \textbf {b.} La pointure la plus basse est $34$.\\La pointure la plus haute est $42$.\\Donc l'étendue des pointures est  $42-34={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{8}}$ .\\\textbf {c.} $\text{Moyenne} = \dfrac{34 \times 8+ 35 \times 7+ 36 \times 4+ 37 \times 9+ 38 \times 6+ 39 \times 10+ 40 \times 11+ 42 \times 6}{8+ 7+ 4+ 9+ 6+ 10+ 11+ 6}=\dfrac{2\,304}{61}$. \\La somme des pointures est : $2\,304$.\\ Il y a $61$ pointures.\\Donc la pointure moyenne est $\dfrac{2\,304}{61}\approx{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{37{,}8}}$.\\
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2016_06_etrangers_3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

Une nouvelle boutique a ouvert à Paris. Elle vend exclusivement des
macarons (petites pâtisseries).

L'extrait de tableur ci-dessous indique le nombre de macarons vendus
une semaine.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c||m{1.75cm}|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&A							&B		&C		&D			&E		&F			&G		&H		&I\\ \hline
1	&							&\scriptsize Lundi	&\scriptsize Mardi	&\scriptsize Mercredi	&\scriptsize Jeudi	&\scriptsize Vendredi	&\scriptsize Samedi	&\tiny Dimanche &\scriptsize Total\\ \hline
2	&Nombre de macarons vendus	&324	&240	&310		&204	&318		&386		&468	&\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Quelle formule doit être saisie dans la case I2 pour calculer le nombre total de macarons
vendus dans la semaine ?
\item Calculer le nombre moyen de macarons vendus par jour. Arrondir le résultat à l'unité.
\item Calculer le nombre médian de macarons.
\item Calculer la différence entre le nombre de macarons vendus le dimanche et ceux vendus le
jeudi. À quel terme statistique correspond cette valeur ?
\end{enumerate}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

\begin{enumerate}
\item En I2, il faut saisir la formule : = SOMME(B2:H2)
\item  $m =  \dfrac{324+240+310+204+318+386+468}{7} = \dfrac{\np{2250}}{7} \approx 321$.

Le nombre moyen de macarons vendus par jour est d'environ 321.
\item  Je range les valeurs correspondantes au nombre de macarons vendus dans l'ordre
croissant : 204 \quad 240\quad  310\quad  318\quad  324\quad  386\quad  468

L'effectif est 7 (impair) et $\dfrac{7 + 1}{2} = 4$, la médiane est la 4\up{e} valeur de la série ordonnée, c'est-à-dire 318.  Le nombre médian de macarons est donc de 318.
\item  $468 - 204 = 264$.

La différence entre le nombre de macarons vendus le dimanche et ceux vendus le jeudi
est 264, cette valeur correspond à l'étendue de la série.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}


\end{Solution}


% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2017_12_wallisfutuna_7
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

Pour soutenir la lutte contre l'obésité, un collège décide d'organiser une course.

\parbox{0.48\linewidth}{Un plan est remis aux élèves participant à l'épreuve.

Les élèves doivent partir du point A et se rendre
au point E en passant par les points B, C et D.

C est le point d'intersection des droites (AE) et
(BD)

La figure ci-contre résume le plan, elle n'est pas à
l'échelle.}\hfill
\parbox{0.47\linewidth}{\psset{unit=0.65cm,arrowsize=2pt 4}
\begin{pspicture}(10.5,5)
%\psgrid
\psline[ArrowInside=->](1.7,4)(0.5,2)(10.2,3.8)(8.5,0.5)
\psline[linestyle=dashed](1.7,4)(8.5,0.5)
\rput{-118}(1.7,4){\psframe(0.25,0.25)}
\rput{62}(8.5,0.5){\psframe(0.25,0.25)}
\uput[u](1.7,4){A (départ)}\uput[dl](0.7,2){B}\uput[u](4.3,2.8){C}\uput[ur](10.2,3.8){D}
\uput[r](8.5,0.5){E (arrivée)}
\rput(0.5,3.3){300~m}\rput(3.5,3.6){400~m}\rput(7.3,1.7){\np{1000}~m}
\end{pspicture}
}

\smallskip

On donne AC $= 400$~m, EC $= \np{1000}$~m et AB $= 300$~m.

On considère que le triangle CDE est un agrandissement de CAB.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer BC.
\item Montrer que ED $= 750$m.
\item Déterminer la longueur réelle du parcours ABCDE.
\end{enumerate}




\end{exercice}

\begin{Solution}

\begin{minipage}{7.5cm}
\begin{enumerate}
\item Le triangle $ABC$ est rectangle en $A$, donc d’après le théorème de Pythagore :

$BC^2 = BA^2 + AC^2$

$BC^2 = 300^2 + 400^2$

$BC^2 = \np{90000} + \np{160000}$

$BC^2 = \np{250000}$ 

$BC=500$~m.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\psset{unit=0.65cm,arrowsize=2pt 4}
\begin{pspicture}(10.5,5)
%\psgrid
\psline[ArrowInside=->](1.7,4)(0.5,2)(10.2,3.8)(8.5,0.5)
\psline[linestyle=dashed](1.7,4)(8.5,0.5)
\rput{-118}(1.7,4){\psframe(0.25,0.25)}
\rput{62}(8.5,0.5){\psframe(0.25,0.25)}
\uput[u](1.7,4){$A$ (départ)}\uput[dl](0.7,2){$B$}\uput[u](4.3,2.8){$C$}\uput[ur](10.2,3.8){$D$}
\uput[r](8.5,0.5){$E$ (arrivée)}
\rput(0.5,3.3){300~m}\rput(3.5,3.6){400~m}\rput(7.3,1.7){\np{1000}~m}
\end{pspicture}
\end{minipage}

\begin{enumerate}
\item[\textbf{2.}] 

Le triangle $CDE$ est un agrandissement du triangle $ABC$.

Si $k$ est le coefficient d’agrandissement, alors on a :

$\np{1000}=k\times 400$ \hspace{1cm} ; \hspace{1cm} $ED=k\times 300$ \hspace{1cm} et \hspace{1cm} $CD=k\times 500$

Avec la première égalité, on obtient $k=\dfrac{1~000}{400}$, soit $k=2,5$.

Avec la deuxième égalité, on obtient $ED=2,5\times 300$, soit $ED=750$~m. 
\item[\textbf{3.}] Avec la troisième égalité, on obtient $CD=2,5\times 500$, soit $CD=1~250$~m. 

$300+500+1~250+750=2~800$.

La longueur réelle du parcours $ABCDE$ est égale à \np{2800}~m.
\end{enumerate}




\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}